# Soluci贸n de Ecuaciones Diferenciales por el M茅todo de Laplace

El m茅todo de Laplace es una t茅cnica poderosa para resolver ecuaciones diferenciales lineales. Transforma ecuaciones diferenciales en ecuaciones algebraicas en el dominio de Laplace, simplificando su resoluci贸n. Este repositorio explica la metodolog铆a paso a paso, con ejemplos y ejercicios pr谩cticos.

---

## 1. Introducci贸n al M茅todo de Laplace

> *Transformada de Laplace:* Una transformada integral que convierte una funci贸n del tiempo $\( f(t) \)$ en una funci贸n de una variable compleja $\( s \)$, definida como:
$F(s) = {L}\{f(t)\} = \int_0^\infty f(t)e^{-st}dt$

El m茅todo de Laplace es especialmente 煤til para resolver ecuaciones diferenciales con condiciones iniciales.

---

## 2. Metodolog铆a de Soluci贸n

### 2.1. Pasos B谩sicos
1. **Aplicar la Transformada de Laplace** a ambos lados de la ecuaci贸n diferencial.
2. **Despejar la variable de salida** en el dominio de Laplace.
3. **Aplicar la Transformada Inversa de Laplace** para obtener la soluci贸n en el dominio del tiempo.

### 2.2. Detalle de Cada Paso

#### 2.2.1. Aplicar la Transformada de Laplace
Transformamos cada t茅rmino de la ecuaci贸n diferencial usando las propiedades de la Transformada de Laplace.

**Ejemplo 1:** Para la ecuaci贸n $\( \frac{dy}{dt} + 2y = e^{-t} \)$ con $\( y(0) = 1 \)$:

${L}{\frac{dy}{dt}} + 2{L}\{y\} = {L}\{e^{-t}\} $

$sY(s) - y(0) + 2Y(s) = \frac{1}{s+1}$

#### 2.2.2. Despejar la Variable de Salida
Resolvemos la ecuaci贸n algebraica resultante para \( Y(s) \).

Continuando con el ejemplo:
$Y(s)(s + 2) = \frac{1}{s+1} + 1$

$Y(s) = \frac{s + 2}{(s+1)(s+2)} = \frac{1}{s+1}$

#### 2.2.3. Aplicar la Transformada Inversa
Finalmente, aplicamos la transformada inversa para obtener $\( y(t) \).$

Para el ejemplo:
$y(t) = {L}^{-1}{\frac{1}{s+1}} = e^{-t}$

---

## 3. Ejemplos Resueltos

### 3.1. Ecuaci贸n de Primer Orden
**Ejemplo 2:** Resolver $\( y' + 3y = 0 \)$ con $\( y(0) = 2 \).$

**Soluci贸n:**
1. Aplicar Laplace:
$sY(s) - 2 + 3Y(s) = 0$
2. Despejar \( Y(s) \):
$Y(s) = \frac{2}{s+3}$
3. Transformada inversa:
$y(t) = 2e^{-3t}$

### 3.2. Ecuaci贸n de Segundo Orden
**Ejemplo 3:** Resolver $\( y'' + 4y' + 4y = 0 \)$ con $\( y(0) = 1, y'(0) = 0 \).$

**Soluci贸n:**
1. Aplicar Laplace:
$s^2Y(s) - s + 4sY(s) - 4 + 4Y(s) = 0$
2. Despejar $\( Y(s) \):$
$Y(s) = \frac{s + 4}{s^2 + 4s + 4} = \frac{s + 4}{(s + 2)^2} $
3. Transformada inversa:
$y(t) = e^{-2t}(1 + 2t)$

---

## 4. Ejercicios

 **Ejercicio 1:** Resolver la ecuaci贸n diferencial $\( y' + 5y = 3 \)$ con $\( y(0) = 0 \)$.

**Soluci贸n:** $y(t) = \frac{3}{5}(1 - e^{-5t})$


$\[\mathcal{L}\{y' + 5y\} = \mathcal{L}\{3\}\]$

$sY(s) - y(0) + 5Y(s) = \frac{3}{s}$
  
$sY(s) + 5Y(s) = \frac{3}{s}$

$Y(s)(s + 5) = \frac{3}{s}$
   
$Y(s) = \frac{3}{s(s + 5)}$


$\frac{3}{s(s + 5)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s + 5}$

$3 = A(s + 5) + Bs$
  
$Y(s) = \frac{3/5}{s} - \frac{3/5}{s + 5}$

$y(t) = \frac{3}{5}\mathcal{L}^{-1}{\frac{1}{s}} - \frac{3}{5}\mathcal{L}^{-1}{\frac{1}{s + 5}}$

$y(t) = \frac{3}{5}(1 - e^{-5t})$

 **Ejercicio 2:** Resolver $\( y'' + y = \sin(t) \)$ con $\( y(0) = 0, y'(0) = 1$.

**Soluci贸n:**   $y(t) = \frac{3\sin(t) - t\cos(t)}{2}$

   
   $\mathcal{L}\{y'' + y\} = \mathcal{L}\{\sin(t)\}$
   
   $s^2Y(s) - sy(0) - y'(0) + Y(s) = \frac{1}{s^2 + 1}$
   
   $y(0) = 0 \) y \( y'(0) = 1 \)$:
   
   $s^2Y(s) - 1 + Y(s) = \frac{1}{s^2 + 1}$
  
   $Y(s)(s^2 + 1) = 1 + \frac{1}{s^2 + 1}$
   
   $Y(s) = \frac{1}{s^2 + 1} + \frac{1}{(s^2 + 1)^2}$

   $Y(s) = \frac{s^2 + 2}{(s^2 + 1)^2}$

   $\mathcal{L}^{-1}{\frac{1}{s^2 + 1}} = \sin(t)$
     
   $\mathcal{L}^{-1}{\frac{1}{(s^2 + 1)^2}} = \frac{\sin(t) - t\cos(t)}{2}$
   
   $y(t) = \sin(t) + \frac{\sin(t) - t\cos(t)}{2}$
     
   $y(t) = \frac{2\sin(t) + \sin(t) - t\cos(t)}{2}$
     
   $y(t) = \frac{3\sin(t) - t\cos(t)}{2}\$


  **Ejercicio 3:** Resolver la ecuaci贸n diferencial $\( x'' + 2x' + 5x = 3 \)$ con $\( x(0) = a \)$ y $\( x'(0) = b \)$.

**Solucion**  $x(t) = \frac{3}{5} - \frac{3}{5}e^{-t}\cos(2t) - \frac{3}{10}e^{-t}\sin(2t)\$

$\[{L}\{x''\} + 2{L}\{x'\} + 5{L}\{x\} = {L}\{3\}\]$

$[s^2 X(s) - s x(0) - x'(0)] + 2[s X(s) - x(0)] + 5X(s) = \frac{3}{s}\

$s^2 X(s) - s a - b + 2s X(s) - 2a + 5X(s) = \frac{3}{s}$

$X(s)(s^2 + 2s + 5) = \frac{3}{s}$

$X(s) = \frac{A}{s} + \frac{B s + C}{s^2 + 2s +5}$

$s^2 + 2s + 5 = 0 \implies s = \frac{-2 \pm \sqrt{4 - 20}}{2} = -1 \pm 2i$

$\\frac{3}{s(s^2 + 2s + 5)} = \frac{A}{s} + \frac{Bs + C}{s^2 + 2s + 5}\$

$3 = A(s^2 + 2s + 5) + (Bs + C)s\$

$3 = A(s^2 + 2s + 5) + Bs^2 + Cs\$

$3 = As^2 + 2As + 5A + Bs^2 + Cs\$

$3 = (A + B)s^2 + (2A + C)s + 5A\$

$A = \frac{3}{5}, \quad B = -A = -\frac{3}{5}, \quad C = -2A = -\frac{6}{5}\$

$\\frac{3}{s(s^2 + 2s + 5)} = \frac{3}{5s} + \frac{-\frac{3}{5}s - \frac{6}{5}}{s^2 + 2s + 5}\$

$\\mathcal{L}^{-1}{ \frac{3}{5s}} = \frac{3}{5}\$

$\\frac{-\frac{3}{5}s - \frac{6}{5}}{s^2 + 2s + 5} = \frac{-\frac{3}{5}(s + 1) - \frac{3}{5}}{(s + 1)^2 + 2^2}\$

$\= \frac{-\frac{3}{5}(s + 1)}{(s + 1)^2 + 4} - \frac{3}{10} \cdot \frac{2}{(s + 1)^2 + 4}\$

$\\mathcal{L}^{-1}{ \frac{s + a}{(s + a)^2 + b^2}} = e^{-at}\cos(bt)\$

$\\mathcal{L}^{-1}{ \frac{b}{(s + a)^2 + b^2}} = e^{-at}\sin(bt)\$

$\\mathcal{L}^{-1}{ \frac{-\frac{3}{5}(s + 1)}{(s + 1)^2 + 4}} = -\frac{3}{5}e^{-t}\cos(2t)\$

$\\mathcal{L}^{-1}{ \frac{-\frac{3}{10} \cdot 2}{(s + 1)^2 + 4}} = -\frac{3}{10}e^{-t}\sin(2t)$

$x(t) = \frac{3}{5} - \frac{3}{5}e^{-t}\cos(2t) - \frac{3}{10}e^{-t}\sin(2t)\$

---

## 5. Tablas

### 5.1. Tabla de Transformadas Comunes

| **Funci贸n \( f(t) \)** | **Transformada \( F(s) \)** |
|------------------------|-----------------------------|
| $\( 1 \)$                | $\( \frac{1}{s} \)$           |
| $\( e^{at} \)$           | $\( \frac{1}{s - a} \)$       |
| $\( \sin(at) \)$         | $\( \frac{a}{s^2 + a^2} \)$   |
| $\( \cos(at) \)$         | $\( \frac{s}{s^2 + a^2} \)$   |

Tabla 1. Transformadas de Laplace comunes.

## 5.2 Tabla de Transformadas de Derivadas

| **Derivada en el tiempo**       | **Transformada en $\( s \)$**                     | **Condiciones iniciales**              |
|----------------------------------|-----------------------------------------------|----------------------------------------|
| $\( \mathcal{L}\{x(t)\} \)$        | $\( X(s) \)$                                    | -                                      |
| $\( \mathcal{L}\{\dot{x}(t)\} \)$  | $\( sX(s) - x(0) \)$                            | $\( x(0) = \text{valor inicial} \)$      |
| $\( \mathcal{L}\{\ddot{x}(t)\} \)$ | $\( s^2X(s) - sx(0) - \dot{x}(0) \)$            | $\( x(0), \dot{x}(0) \)$                 |
| $\( \mathcal{L}\{x^{(n)}(t)\} \)$  | $\( s^nX(s) - \sum_{k=1}^{n} s^{n-k}x^{(k-1)}(0) \)$ | $\( x(0), \dot{x}(0), \dots, x^{(n-1)}(0) \)$ |

Tabla 2. Trasformadas de Laplace en las derivadas.

### 5.2.1 Notas:
1. $\( \dot{x}(t)$ = $\frac{dx}{dt} \)$, $\( \ddot{x}(t) = \frac{d^2x}{dt^2} \),$ etc.
2. Las condiciones iniciales se aplican en $\( t = 0 \)$.
3. Para derivadas de orden superior, se restan t茅rminos con las derivadas evaluadas en $\( t=0 \)$.

 **Ejemplo:**  
Para $\( \dddot{x} + 2\ddot{x} + 3\dot{x} = e^{-t} \)$, la transformada ser铆a:  
$$
$s^3X(s) - s^2x(0) - s\dot{x}(0) - \ddot{x}(0) + 2[s^2X(s) - sx(0) - \dot{x}(0)] + 3[sX(s) - x(0)] = \frac{1}{s+1}
$

### 5.2. C贸digo MATLAB para Transformada de Laplace

```matlab
syms t s
f = exp(-2*t);
F = laplace(f, t, s);
disp(F);

```

## 6. Conclusiones

- El m茅todo de Laplace transforma ecuaciones diferenciales en ecuaciones algebraicas, facilitando su resoluci贸n.
- Es especialmente 煤til para ecuaciones lineales con coeficientes constantes y condiciones iniciales.
- La transformada inversa permite recuperar la soluci贸n en el dominio del tiempo.

----
## 7. Referencias

Ogata, K. (1978). DINAMICA DE SISTEMAS. Prentice.

Zill, D. (2018). Ecuaciones Diferenciales con Aplicaciones. Cengage.
